Больше большевистской самокритики

Собрание заслушало и обсудило отчет парткома. Доклад т. Болотова, являясь критическим по отношению к другим, был недостаточно критическим по отношению к партийному комитету и его работе.

В своем докладе т. Болотов ограничился только констатацией недостатков парторганизации, но кто виноват в том, что эти недостатки не устранены -- не сказал ни слова.

А сказать в отчетном докладе можно и нужно было о многом.

Ни для кого не является секретом, что с дисциплиной в нашей парторганизации неблагополучно.

До последнего времени около сотни коммунистов не присутствуют на партсобраниях. До последнего времени ни рядовые коммунисты, ни коммунисты работающие на руководящих партийных и хозяйственных должностях не выполняют решений парткома. Партком пишет, принимает решения, намечает конкретных исполнителей, а последние выслушивают и... не выполняют.

В докладе же вопрос о дисциплине был совсем обойден.

Значение печатного слова в нашем университете еще недооценивается очень многими, особенно на физич. и матмех факультетах. Об этом наша газета писала очень часто. Сам доклад секретаря был показателем такой же недооценки печатного слова. Тов. Болотов только констатировал, что есть косность и безобразия. Но почему партком мирился с этой косностью, он умолчал. Правда, в заключительном слове он признался, что печатью мы не руководили и повседневной помощи ей не оказывали.

Плохо обстоит дело с преподаванием диамата и истмата. По существу весь год кафедра диамата не существовала. Дирекция вышла из положения, назначив товарища Зайцева исполняющим обязанности заведывающего кафедрой диамата без его согласия. А партком загрузил его такой работой, что нормальная работа кафедры по существу невозможна.

Выступившие по докладу 30 товарищей подвергли работу парткома всесторонней критике. Особенно выделяется своей продуманностью, выступление т. Жукова, который крепко бичевал стиль работы парткома.

Нужно отметить, что не все члены партии поняли глубину решений Пленума. Ярким показателем такого непонимания является доклад т. Добржицкого на собрании работников химинститута. Тов. Добржицкий делал доклад о Пленуме ЦК два часа. Один час он посвятил Пленуму ЦК, а второй час разносу всех, кто только когда-либо осмеливался критиковать его, Добржицкого. А критиковать его можно за многое. В Институте до сих пор неисправна вентиляция, результатом чего является заболевание ряда сотрудников.

Тов. Добржицкий вместо того, чтобы развернуть самокритику и активизировать массу, пошел по другому пути, по пути зажима самокритики.

Повседневная разъяснительная работа, изучение Пленума ЦК и перестройка на основе его решений партийной работы -- основная задача нового парткома.

А. Танг. С трибуны университетского партийного собрания

Почти единодушно ораторы заявили, что доклад т. Болотова был односторонним. Много было критики, но не было самокритики.

Тов. Черкасская в своем выступлении отметила, что дело Айрапетьянца до сих по не разобрано, а было специальное решение партсобрания поручить парткому срочно разобрать это дело. Вместо серьезного разбора секретарь парткома на собрании партгруппы Физиологического института в мягком тоне указал т. Айрапетьянцу на недопустимость таких фактов, как посещение квартиры врага народа и связь с племянницей Рыкова. Однако, парткому известен уже давно целый ряд фактов, требующих немедленного разбора этого дела.

Тов. Рафики говорит, что партком ждет сигналов и материалов, а те сигналы, которые есть в парткоме лежат без движения. Партком не идет в массы, не живет их жизнью, он оторван от практической жизни организации. Стиль доклада Болотова -- показать недостатки других -- определяет и стиль работы парткома. Он отстает от требований сегодняшнего дня. Заседания парткома проходят неподготовленно, решения принимаются общие, выполнение решений не проверяется.

-- Партком не руководит комсомольскими пропагандистами, -- говорит т. Банковский -- Политическое воспитание комсомола партком целиком отдал на откуп т. Мартыненко. В результате этого изучение Сталинской Конституции проведено плохо. Плохо организовано дело изучения решений февральского Пленума ЦК ВКП(б) и доклада т. Сталина. Культпроп парткома т. Алексеева ничего не делает.

С попыткой снять с себя ответственность за воспитание беспартийных служащих выступил парторг рабочих и служащих т. Коньков, который всю вину взвалил на партком и местком. В первый день выступило по отчету парткома 13 человек. Большинство выступающих указывало на существенные недостатки в работе парткома, но мало говорило о недостатках своей работы. Особенно беззубым и бессодержательным было выступление т. Захарьяну.

А. Яковлев. О чем не сказано в отчете секретаря парткома

Боязнь критики масс приводит к тому, что вместо большевистской самокритики отдельные партийные и советские работники начинают критиковать всех и все, но ни слова не говорят о собственных недостатках, не вскрывают корней той обстановки, которая порождает беспечность, благодушие, зазнайство и ротозейство. А, как показывает опыт, такой обстановкой пользуются враги, они пролезают в наши ряды и творят свои подлые дела.

Руководители университетской парторганизации и другие руководящие работники университета еще сильно страдают этой идиотской болезнью.

Обратимся к фактам.

Тов. Болотов в отчетном докладе критиковал всех и все, но ни одним словом не обмолвился о недостатках работы теперешнего состава парткома и о недостатках своей собственной работы. Почему т. Болотов замолчал при отчете такой факт, как разбор дела Айрапетьянца, Айзенберг, Прохоровой о посещении последними квартиры врага народа Сагацкого после того, как им было известно, что Сагацкий разоблачен и изгнан из партии? Почему он умолчал о том, что вопрос о поведении этих товарищей был решен келейно, в узком кругу, без какого либо обсуждения, не было вынесено никакого решениями и не доведено до сведения партийных масс?

Почему тов. Болотов замолчал тот факт, что заявление Кононова об отношении Алексеевой и Михайлович к врагу народа Дубровскому не было своевременно разобрано и внесено на обсуждение парторганизации истфака? Почему тов. Болотов не рассказал партийному собранию, как он неоднократно срывал и развалил по существу работу кружка группарторгов и срывает занятия с агитаторами? О многом умолчал тов. Болотов в своем докладе из практики работы парткома и других звеньев университета. Чем можно это объяснить? Ничем иным, как боязнью критики партийных масс.

Некоторые руководящие работники университета еще более явно показывают свою нелюбовь к самокритике. Предпрофкома Рубинчик прочитав письмо студента Баевского в газете «Ленинградский Университет» разразился таким потоком угроз, что невольно вспоминаешь сцену встречи купцов с городничим из «Ревизора» Гоголя. В довершение ко всему Рубинчик заявил, что если его будут критиковать не согласовывая с ним, то он уйдет с работы.

Еще в более неприглядной роли выступает парторг рабочих и служащих тов. Коньков, который заявил студенту, написавшему письмо в газету «Ленинградский Университет»: «ты в газету писал и пришел еще простыню просить. Не получишь».

Эти факты (и факты предыдущего партийного собрания) показывают, что в университете еще не поняли всего значения большевистской самокритики, не уяснили большевистских методов работы. Не поняли руководящие товарищи, что самокритика поможет ликвидировать недостатки в работе и сделает партийную организацию более боеспособной и монолитной.

Зайцев. Лазуркин исключен из рядов ВКП(б)

Два дня партийное собрание обсуждало вопрос о М.С. Лазуркине, о его связи с троцкистскими бандитами -- Каталыновым и друг. правым отщепенцем Бухариным и работу Лазуркина у нас в университете.

Лазуркин по происхождению сын капиталиста. Когда в начале 900-х годов рабочее движение шло на подъем, к рабочему движению примыкали различного рода случайные и неустойчивые элементы. В это время вступает в нашу партию и Лазуркин. В годы реакции, когда все наносное и случайное, испугавшись трудностей, уходило из партии и от рабочего движения, уходит из партии и Лазуркин.

В 1917 г. Лазуркин вновь примыкает к партии. Но уже в конце 1917г. Лазуркин пишет заявление в меньшевистскую газету «Новая жизнь» о несогласии с политикой большевистской партии, направленной на развертывание социалистической революции и уходит из рядов партии.

В 1920 году Лазуркин вновь вступает в партию.

В самые трудные моменты нашей партии Лазуркин был не с большевиками, а по другую сторону. Не случайны и все дальнейшие «ошибки».

Лазуркин был директором Физико-механического института, где насаждал систему подхалимства, угодничества и покрывательства, которой широко пользовались враги народа.

Несмотря на сигналы рядовых партийцев, об антипартийном поведении врага народа, бывшего секретаря парткома института Кацнельсона, Лазуркин покрывал последнего. Кроме этого, он окружил себя врагами народа вроде Каталынова, Доля и др., оказывая последним всяческое содействие, материальную помощь, устраивал их на работу и т.д.

Когда Каталынов и все прочие были разоблачены и осуждены пролетарским судом Лазуркин скрыл свою бывшую связь с этими врагами народа от парторганизации нашего университета.

Этим, однако, не исчерпываются известные связи Лазуркина с врагами народа. Лазуркин был связан с Бухариным и не только на «деловой» почве. Устраивались вечеринки с выпивкой на квартире у Лазуркина, где Бухарин, по сообщению Лазуркина, «рассказывал анекдоты» и т.д.

Эту связь Лазуркин тоже скрыл от нашей парторганизации, скрыл ее и при проверке и обмене партдокументов. Скрывал до последнего времени, несмотря на то, что после процесса параллельного троцкистского террористического центра, стала известна антипартийная деятельность Бухарина и Рыкова.

В университете работа Лазуркина характеризуется насаждением подхалимства, угодничества и самовосхваления. А под шум самовосхваления в университете окапывались враги народа, занимали руководящие административные и научные должности. На сигналы никакого внимания не обращалось, а «неспокойных», критикующих недостатки «деликатно» удаляли по всякого рода поводам, а то и без повода.

Лазуркин и на партийном собрании пытался сделать бывшее не бывшим, свести вопрос к своей «политической неграмотности», но собрание разобралось с достаточной полнотой в партийном лице Лазуркина и исключило его из рядов ВКП(б).

Рисман. О работе бюро СНО

Год тому назад студенческие научные кружки университета были объединены в единое СНО, на конференции было выбрано общеуниверситетское бюро СНО (пред. Новиков). Если в течение этого года в некоторых секциях СНО работа и проводилась, то меньше всего в этом повинно бюро СНО. Все руководство факультетскими СНО заключалось в собирании сведений. Тов. Новиков ловил председателей факультетских СНО и узнавал, «как дела».

В результате такого руководства плохо работали и факультетские бюро. Задачей бюро СНО, а также задачей факультетских бюро является: широкое привлечение профессорско-преподавательского состава к работе кружков, связь с кафедрами; организация массовой работы со студентами по вовлечению в СНО, путем организации теоретических конференций, организации лекций профессоров по насущным вопросам науки, организации массовых экскурсий по лабораториям университета и вне университета; внедрение плановости и большей организованности в работу отдельных секций.

Лебедев, Рабинович. Очередные задачи СНО биологического факультета

В новых условиях работы в университете роль СНО становится неизмеримо больше. В выполнении его задач -- вовлечение студентов в научно-исследовательскую работу, расширение общенаучного кругозора студентов -- должны быть кровно заинтересованы все учебные и общественные организации. Между тем, это далеко не так: ни охват студенчества, ни интенсивность работы, ни четкость, ни плановость и направленность ее, -- в настоящее время совершенно недостаточны. Это полностью относится и к БСНО.

Основная работа БСНО проводилась в секциях. Нам удалось ликвидировать раздробленность на бесконечное число специализированных секций и сосредоточиться в шести. У каждой секции были свои недостатки и свои достижения. Секция физиологии растений (руководитель асп. Коверга) выгодно отличается от других практической целеустремленностью своих экспериментальных работ. Особенно интересна работа Бегачевой и Носырева (3 курс) по яровизации двулетников. После дополнительной летней проверки, она может быть опубликована. Но эта секция, начав работу очень поздно явно недостаточно ставит общетеоретические проблемы.

В противоположность ей, на секции генетики было поставлено 8 докладов, привлекших большую аудиторию и вызвавших очень горячую дискуссию. Секция провела дискуссию в связи с работами академика Т.Д. Лысенко -- обсуждение проблемы гена, проблемы действия гена, проблемы теоретической биологии в связи с работами Э. С. Бауэра. По инициативе секции проф. Э. С. Бауэр читает сейчас в университете факультативный курс.

Секция физиологии животных, в которую вовлечены почти все студенты 4 и 5 курса, наиболее обеспечена базой для экспериментальной работы, которой охвачены все желающие. У части работающих уже сейчас имеются хорошие результаты (напр., Стрельцова -- 5 к.).

В секции ботаники был ряд интересных докладов. Надо особо отметить прекрасную работу члена бюро секции И. Грушвицкого (4 к.). Большое внимание секции оказывают кафедры геоботаники (проф. В. Н. Сукачев) и систематики (проф. Н. А. Буш).

Значительно хуже ведется работа у зоологов. Беспозвоночники не вовлечены в работу СНО совершенно. Но и у позвоночников сделано очень мало. Привлекались к работе в СНО профессора, но недостаточно; делали доклады Д.Н.Кашкаров, Д. Н. Насонов и Коштоянц (Москва).

В конце апреля будет созвана общефакультетская теоретическая конференция по работам академика Лысенко.

Следует привлечь к работе в СНО больше студентов; если отличники охвачены почти полностью, то 120 -- 150 членов БСНО на 900 студентов -- слишком мало.

Надо уничтожить организационную расхлябанность; по примеру ЛИИ установить, чтобы каждый вступающий в СНО, защитил ту или иную тему, хотя бы в виде реферата.

Необходимо внести ясность в бюджет СНО, добиться увеличения его. 500 руб .-- цифра смехотворная (между прочим, легкоатлетическая секция имеет 57000 руб.).

Нельзя прерывать, как бывает обычно, работы СНО на время зачетов и на лето (экспериментальная работа и подготовка докладов). СНО -- не сезонная организация.

Л. Кочуров. Необходима помощь деканата

Одной из плохих сторон в работе СНО ГПГ факультета было отсутствие преемственности в работе кружков: каждый год приходилось проводить заново организацию научных кружков. Отсюда -- долгая раскачка. Работу части кружков мне удалось наладить в ноябре, а кружков младших курсов только в конце 1-го полугодия. Всего на факультете было организовано 10 кружков, из них 4 кружка младших курсов и 6 -- старших.

Географические кружки работают плохо; на 1 курсе пока еще докладов поставлено не было, на 2 курсе был поставлен всего лишь один доклад студ. Сивкова «Северный край». Плохую работу этих кружков следует отнести за счет кафедры физгеографии, которая (в частности, т. Колесник), не желает принимать активного участия в работе СНО.

Хорошо работает на старших курсах кружок почвоведов, в работе которого активное участие принимает проф. С. П. Кравков. За это время было поставлено 8 докладов, следует однако заметить, что из них студенческим докладом был лишь один, остальные доклады делали ассистенты, аспиранты, доценты кафедры и сам проф. С. П. Кравков. Этому кружку необходимо ставить больше докладов студентов.

Геологический кружок старших курсов провел целый ряд докладов, как реферативного порядка, так и полевых отчетов.

Кружки эконом-географов и климатологов работают слабо.

В старшем географическом кружке, объединившем специальности гидрологии, геоморфологии и картографии, был всего лишь один доклад.

В этом году в работе кружка непосредственного участия не принимают кафедры: геологии, петрографии, грунтоведения.

Общей бедой всех кружков является: отсутствие помещений, лабораторий для работы (у геологов, петрографов и др.), слабое руководство или вообще отсутствие его со стороны кафедр (об этом говорит хотя бы тот факт, что на созванное деканатом, комитетом ВЛКСМ и бюро СНО ГПГ ф-та на днях совещание актива кружков СНО и представителей кафедр не явился ни один представитель из 19 кафедр ГПГ факультета, хотя повестки были разосланы за 3 дня до совещания) и, наконец, отсутствие средств на самое необходимое (чертежную и писчую бумагу, фотоматериалы, кальку и проч.). Деканату необходимо помочь научным кружкам, обязав кафедры участвовать в их работе.

А. Трайнин. Кафедры истфака в работе бюро не участвуют

Студенческое научное общество историков создано сравнительно недавно. Организационное оформление СНО было проведено всего лишь 2 месяца назад на общефакультетской конференции.

Однако, еще до конференции у нас существовало несколько студенческих научных кружков (кружки при кафедрах истории древнего мира, истории средних веков и истории народов СССР). За один-полтора года своего существования эти кружки проделали большую работу. Наиболее энергично работали античный и средневековый кружки.

На заседании кружков были сделаны доклады, вызвавшие огромный интерес. Члены кружков подготовили ряд интереснейших работ. Большой интерес представляют работы студентов 3-го курса Ваганова и Городинского -- «Колониальная политика царизма в Казахстане», студента 3-го курса Ботвинника -- «Поэзия Феогнида Мегарского и др.». Эти работы будут напечатаны в ближайшее время в журнале нашего СНО.

Серьезным недостатком является полное отсутствие в них членов и кандидатов партии.

Слабым местом работы являются вопросы методики и тематики студенческих работ. В выборе тематики научных работ чрезвычайно велик элемент случайности, часто отсутствует, необходимая для исторических работ, актуальность и острая политическая направленность.

Большим недостатком является отсутствие крепких связей кружков с научно-исследовательской работой кафедр.

А. Коверга. Сделать можно было больше

Кружок при кафедре физиологии растений существует уже много лет, но кафедра уделяла ему очень мало внимания. Только Постановление о Высшей школе заставило руководителей кафедры серьезно заняться налаживанием работы кружка.

Проф. С. Д. Львов и сотрудники кафедры сделали многое для обеспечения нормальной работы кружка и кружок начал, оживленно работать. В кружке сейчас 33 студента со всех пяти курсов. Все они ведут в кружке, главным образом, исследовательскую работу.

Работа кружка развертывается по двум разделам: во-первых, основательное ознакомление с проблемами физиологии и биологии растений, проблемами смежных наук и проблемами общебиологическими, а также с историей физиологии растений и с историей нашей кафедры; во-вторых, и главным образом, -- экспериментальная работа. В этой части кафедра создала широкие возможности и сейчас, например, 27 человек работают, начиная с овладения отдельными методами исследования и кончая серьезными исследованиями.

Почти все темы, над которыми мы работаем, представляют практический интерес.

Во второй половине прошлого учебного года проведен ряд докладов о работах Бородина, Палладина, Костычева, Тимирязева. В этом году заслушаны сообщения двух студентов о результатах их экспериментальной работы. Предстоит обсуждение книги академика Лысенко «Переделка природы растений» и обзорный доклад о влиянии лучей Рентгена, радия и ультра-коротких волн на растения. Кроме того, намечен ряд рефератов по различным вопросам физиологии. Нужно сказать, что поэтому разделу наша работа далеко не удовлетворительна. Сделать можно было, несомненно, значительно больше.

Наибольшим злом и помехой является недопустимое, мягко выражаясь, отношение к нашей работе со стороны деканата. Руководители деканата сказали уже не мало хороших слов о целях, задачах и значении наших студенческих научных кружков, а на деле кружки лишаются всякой почти возможности работать из-за чрезвычайной перегруженности учебных расписаний.

Второе, не меньшее зло -- отсутствие возможности работать с зелеными, т. е. с живыми, высшими растениями. Мы задыхаемся без теплицы. Правда, теплицу нам строят, но строится она уже два года, а когда будет готова знают только «строители» из строительного отдела ЛГУ. Мы уже устали возмущаться.

Короткевич. Плачевные результаты

Кружок географов 2 курса фактически прекратил свое существование. Это произошло после провала экскурсии на Валдай, которую деятельно подготовляли члены кружка (Сивков и др.) и на которую смотрели, как на очень активизирующее работу кружка, мероприятие. Несмотря на старательное обивание всяких порогов, экскурсия не встретила никакой поддержки ни со стороны деканата, ни со стороны дирекции и профкома, хотя сама идея была признана весьма полезной и ценной. После этой неудачи активность кружковцев резко понизилась, в чем большая доля вины лежит на мне; будучи председателем кружка, я упал духом и пустил работу кружка на самотек.

Результаты такой работы плачевны: поставлен один доклад кружковца и два доклада приготовлены, но еще не заслушаны.

Если будет продолжаться такое отношение к кружку со стороны кафедры и если бюро будет продолжать «руководить» так же, то кружок не будет соответствовать своему назначению -- давать студенту навыки самостоятельной творческой работы.

Выше идейно-политическое воспитание комсомольцев! Нужна коренная перестройка

Сегодня мы показываем работу комсомольской организации матмех факультета.

Основное в содержании политико-воспитательной работы комсомола -- политическое образование на факультете -- поставлено плохо.

Комитет ВЛКСМ не понял поворота комсомола к воспитанию, предал забвению вопросы пропаганды и агитации. В итоге, важнейшие события в жизни партии и комсомола, в частности, решения последнего Пленума ЦК ВКП(б), доклады тт. Сталина, Жданова не обсуждаются в комсомольской организации, на активе. Комитет не знает настроений комсомольцев, внесоюзной молодежи, а, между тем, есть случаи нездоровых настроений (Хоршеладзе), случаи, когда в комсомол попадают люди чуждые и непроверенные (Гаврилов), когда пропагандисты дают неправильные толкования политических вопросов (Якушевич).

Комсомольские руководители проявляют недопустимое попустительство нарушителям устава ВЛКСМ. Комсомольцы: Вальлевич, Бинклер, Коган С., Семенов, Колтон, не выполняют элементарнейших обязанностей членов Союза -- не платят взносы по 3 и больше месяца, не посещают политзанятий, комсомольских собраний. Руководители проходят мимо всего этого, не интересуясь, причинами, породившими такие явления.

На факультете имеются настроения аполитичности, увлечения «голым академизмом» в ущерб своему политическому образованию (стремление комсомольцев 5 курса и секретаря т. Розенберга свернуть, политическую учебу и вообще комсомольскую работу, под предлогом предстоящих госэкзаменов). Комитет ВЛКСМ не дал этим настроениям отпора.

Комсомольские собрания не стали в условиях факультетской организации школой воспитания, школой повышения активности комсомольцев. Они проводятся наспех, сухо, казенно, при частых срывах и далеко не удовлетворительной явке (собрание 4 курса срывалось 3 раза). На трибунах выступают «штатные ораторы», а рядовые комсомольцы молчат. Собрание по процессу «параллельного центра» не было подготовлено. В результате у комсомольцев не возникло ни одного вопроса. Сами члены комитета на собрании не присутствовали.

Комсомольские руководители не знают своих людей, не изучают их, не работают с каждым комсомольцем в отдельности.

Все это произошло в результате того, что комитет ВЛКСМ факультета оказался неработоспособным, не сумел обеспечить руководство организацией, не сумел обрасти широким комсомольским активом.

Это произошло и потому, что парторг т. Сергеев не оказал комсомольской организации реальной помощи, что коммунисты, составляющие партядро совершенно не участвуют в жизни организации.

Нужна решительная и коренная перестройка работы. Необходима постановка отчета комитета на комсомольском собрании факультета, с тем, чтобы сами комсомольцы сделали соответствующие выводы.

ЛИЖ. Работоспособен ли комитет?

Комитет ВЛКСМ матмех факультета состоит из 5 человек, а фактически работает только двое: секретарь Акопян и его заместитель Белова. Член комитета -- Гойхман (кстати, заметим, он избран заочно) самоустранился от работы в комитете. Он не знает состояния организации, не бывает на курсах, часто пропускает заседания комитета. Он даже не знает по фамилии своего товарища по комитету, Горбатского.

Халатное и пренебрежительное отношение Гойхмана чувствуется во всем. Например, надо было срочно составить списки комсомольцев обменивающих временное удостоверение; он протянул две недели и задания полностью не выполнил. Другой факт: Гойхман поручил комсомольцу сделать доклад о Парижской Коммуне, но ни слова не сказал, где и когда, обещая об этом сообщить позднее. Приходит срок, комсомолец приготовился и что же... Гойман не может сказать этого и сейчас. В результате доклад сорван.

Этот, с позволения сказать, «руководитель» (он себя почему-то называет «зам. секретаря») не пользуется ни малейшим авторитетом у комсомольцев. Иначе и быть не может. Кто же будет уважать бездельника, который работает только голосовыми связками, который привык к командованию, окрику. Неудивительно, что Гойхмана избегают комсомольцы и курсовой актив; знают, что от него помощи не будет.

Член комитета Смирнов, ведающий военно-физкультурной работой, оказался таким же бездельником. На его глазах распался стрелковый кружок (из 14 чел. осталось 4 чел.), планеризмом не охвачено ни одного человека. Член комитета Горбатский не используется полностью.

Вполне понятно, что секретарь комитета Акопян, покинутый своими коллегами, должен «разрываться на части», начинает отставать в учебе, не посещать занятия и т.д.

Комитет ВЛКСМ не справился со своими задачами, а отсюда ослабление руководства важнейшими звеньями союзной работы. Имеются факты неполного охвата политсетью (из 50 комсомольцев 3-его курса занимаются только ) Посещаемость кружков низка (особенно на 1 и 3 курсах), низко и качество учебы. Изучение Конституции проводилось без связи с конкретной действительностью, а отсюда формальное заучивание отдельных статей.

Отсутствует и работа с внесоюзной молодежью. Об этом заявляет беспартийный товарищ Холодков и друг. Они жалуются на то, что комитет их не вовлекает в работу.

Судите теперь сами, работоспособен ли комитет ВЛКСМ?

Привыкли к плохой работе

Руководители комсомольской организации факультета привыкли к плохой работе политсети. Факты? Вот они: прогулы в отдельных кружках достигают 50%, имеются случаи срывов занятий: после каникул два кружка провели по два занятия, а 3 -- лишь по одному, вместо 5 -- 6. Качество работы кружков также плохое. Многие пропагандисты не активизируют методы занятий, ограничиваясь дублированием известного материала. Пропагандисты Ярвесало и Кострицын, при изучении Конституции, ограничились только читкой статей Конституции.

Комитет комсомола не интересуется работой пропагандистов, не собирает их для обмена опытом, не помогает им. За все время на комсомольском собрании слушали только одного пропагандиста Рязанова. Члены комитета, за исключением Акопян, в кружках не бывают.

Внесоюзная молодежь, занимающаяся в профполитсети, находится у комитета на положении «пасынка». Комитет выделил туда 6 человек пропагандистов и думает, что на этом его миссия кончена. А следовало бы подробнее заинтересоваться работой этих кружков, ибо из 250 человек формально охваченных сетью, ходят лишь 175 человек.

Гутин. Потеряли вкус к политучебе

Слушатели комсомольского политкружка 3 курса матмех факультета в большинстве хорошо политически развиты. В прошлом году кружок работал очень хорошо: слушатели всегда готовились к занятиям. Однако, в этом году работа кружка проходит не так активно. Некоторые комсомольцы, как, например, Журавлев, стараются подыскивать «объективные» причины для того, чтобы не притти на кружок. Чувствуется ослабление внимания к политучебе, со стороны Гернет, Паршина и др.

Сам комсорг Рубановский способствует таким настроениям, утверждая, что сейчас студентов надо поменьше загружать политучебой, так как у них проходят зачеты.

Надо отметить, что изучение Сталинской Конституции проходило в политкружке 3 курса на недостаточном теоретическом уровне. Многие слушатели кружка ограничивались механическим заучиванием параграфов Конституции. Не применялись те знания, которые были получены раньше, при изучении ленинских работ «Государство и революция» и др.

Беседа по докладу тов. Сталина в группе экономгеографов 4 курса приняла развернутый живой характер. Выступало 9 человек. Говорили о наших недостатках в массовой работе, о недостатках в работе нашего деканата и критиковали себя.

Тов. Вальская говорила, что мы плохо овладеваем большевизмом, плохо изучаем Маркса -- Энгельса -- Ленина-Сталина. Мы в своей работе и учебе не нашли основного звена, о котором говорит т. Сталин, и поэтому плохо воспитываем массы беспартийного студенчества.

Пленум ЦК указал на случаи нарушения отдельными парторганизациями и отдельными руководителями принципов большевизма в результате увлечения успехами социалистического строительства.

-- Я пропагандист, -- говорит т. Кантор, -- и в своей работе я тоже старалась больше показать успехи нашей страны. Но я никогда не старалась показать наши недочеты и недостатки в работе и считала в порядке вещей все указания на недостатки в нашей работе со стороны слушателей свести в ничто. Теперь после доклада Сталина, я еще раз посмотрела доклад тов. Молотова на XVII Съезде ВКП(б) и увидела, что он тут же, после показа наших достижений, говорит о ряде недостатков. Я это раньше не учитывала, а теперь понимаю, что т. Сталин сказал и про меня. И я исправляю недостатки своей работы.

-- Мы в своей массово-воспитательной работе еще не перестроились, -- говорит т. Столяров, -- мы еще не учли, как важно в этой работе понимание людей, выслушивание их до конца и разъяснение им возникающих у них вопросов. Сейчас это надо учесть, так как не понимая людей мы не можем их изучать и воспитывать, не можем и сами учиться у них.

Тов. Ефимова останавливается на политической грамотности и изучении трудов Маркса -- Энгельса -- Ленина-Сталина, подмечая, что мы еще не овладели учебой, как от нас, будущих специалистов, требует партия. Выдвинутое т. Сталиным дополнение лозунга об овладении техникой лозунгом об овладении большевизмом говорит прямо о нас. У нас зачеты скоро, а мы, в том числе и я, еще не готовы и не работаем. Нехватает у нас, как сказал тов. Сталин, «готовности ликвидировать свою собственную беспечность»...

Тов. Золотницкая в своем выступлении указывает на плохую политико-воспитательную работу деканата факультета, указывает на то, что еще много волокиты, бюрократизма. Ни в одном вопросе нельзя добиться разрешения сразу. Плоха работа с преподавателями, мы с ними не беседуем, а только слушаем лекции. Не привлекаем их к обсуждению вместе с нами ряда вопросов.

Вместо обзора стенной печати. «Сдвиги» вместо стенгазеты

Никто из коммунистов и комсомольцев физфака не помнит, когда вышел последний номер стенгазеты «Физик»: то ли к 7 ноября 1935 г., то ли к 1 мая 1936 г. Достоверно лишь одно: очередной номер появился в свет 5 апреля 1937 г.

Казалось бы, что столь долгожданный «Физик» должен был бы привлечь к себе массу читателей. Однако не видно, чтобы у стенгазеты толпились студенты, не слышно веселого смеха и сердитых, стыдливых отговорок.

Почему? Дело объясняется просто: газета ничем не привлекает к себе внимания. На большом полотне расклеено 8 -- 9 длинных заметок на общие темы. Эти заметки никого конкретно не критикуют и не дают показа работы. Передовая в общих фразах рассказывает: «работа партийно-комсомольских кружков поставлена неудовлетворительно»... «большинство профкружков не занимается»... «агитационно-массовая работа не развернута» и требует коренной перестройки партийной работы».

В таком же духе ставится вопрос и о соцсоревновании, культурно-бытовой работе и т.д.

На факультете есть живые люди -- руководители партийных, комсомольских и профсоюзных кружков, в кружках учатся коммунисты, комсомольцы, беспартийные. В их работе есть положительные стороны, много и недостатков. Показ живых людей и критика недостатков в их работе -- вот первая и основная задача стенной печати. Этого в газете нет.

На физфаке, по существу, нет стенной печати. Руководители партийной и комсомольской организации потеряли вкус к печати. Приведем несколько фактов:

29 февраля на партийном собрании был поставлен вопрос о стенной газете. Выделили редактором т. Сосновского. Известно, что Сосновский студент 5 курса, работает в Институте, от факультета оторван, с работой печати незнаком и вообще не особенно серьезно и добросовестно относится к партийным поручениям. Значит, уже это решение нельзя назвать правильным. А что получилось дальше. Сосновскому было поручено «собирать» материал, а комитету комсомола и парткому -- «подработать вопрос о редколлегии». Сосновский, дав «заказ» отдельным коммунистам, 15 дней не появлялся на факультете, а секретарь парткома тов. Кравченко и секретарь комитета ВЛКСМ т. Загребельский забыли о том, что им нужно «подработать» вопрос о редколлегии. После трехкратного требования газеты «ЛУ», произошел «сдвиг». К 25 марта Сосновский «собрал» заметки, а Кравченко и Загребельский «подбросили» еще 3 человек (временно). 29 марта материал был отпечатан на машинке, после чего Сосновский 6 дней таскал его в портфеле. 5 апреля «газета» вышла в свет. Ни партком физфака, ни партком ЛГУ не сделали для себя никаких выводов из итогов февральского (1937 г.) пленума ЦК ВКП(б) о печати.

Котляр. Мои первые шаги

Беседчиком я работаю недавно -- около месяца. За это время провел 3 беседы: беседу об экономике и географии Испании, беседу о смерти т. Орджоникидзе и беседу о дне Парижской Коммуны и МОПР. Первая беседа прошла неудачно, так как я не смог достать карты Испании и вообще беседа была, как мне кажется, суховата: слишком много цифр. Следующие беседы были живые, но все они, собственно говоря, были не беседами, а скорее докладами, сообщениями. Я не задавал вопросов, не давал высказываться слушателям, а просто кратко передавал подготовленный материал.

Следующие беседы постараюсь сделать действительно беседами.

Помощи в своей работе (кроме инструктивного доклада о дне Парижской Коммуны и МОПР) я видел мало. Мне просто говорили: «Такого-то числа, ты проводишь беседу». Поэтому сперва я даже плохо представлял себе, как, какими методами, проводить ее.

Мешает моей работе то, что я провожу беседу не в своей группе, а в другой, у которой совершенно другое расписание. Из за этого бывают срывы политбесед.

Самому мне эта работа нравится. На такой работе действительно растешь, все время получаешь новые знания, все время обогащаешь свою память интереснейшими фактами и мыслями, постепенно овладеваешь культурой речи.

Освоясь с этой новой для меня работой, надеюсь будущими беседами заинтересовать, активизировать моих слушателей и помочь им глубоко разобраться во всех вопросах текущей политики.

В. Хитун. Нет организованности, нет дисциплины

Окончился первый семестр, каникулы, прошло уже более одной трети второго, а на физическом факультете все еще не разделались со старыми грехами.

Сразу после сессии 25/I было 574 «неаттестованных» и 19 «двоек», что составляет 53,5 проц. всех оценок.

В первом семестре большая часть студенчества не сумела организовать свою самостоятельную работу. На 4 и 5 курсах все факультативные курсы посещались почти всеми студентами. В результате этой лекционной «эпидемии» совершенно не оставалось времени для самостоятельной работы.

Многим нужно было ликвидировать свои весенние «хвосты». Так, на 3 курсе, где более 3/4 студентов имели академическую задолженность, сдача теоретической механики, электричества и математики за 2 курс затянулась до самого конца семестра. Результат -- 232 неявки по данным на 25/I.

В-третьих, на факультете не было должного порядка и дисциплины. Плохо посещались обязательные лекции. На 1 курсе поведение студентов на занятиях мало отличается от поведения школьников, допускаются шалости, граничащие с хулиганством (игры с ножами и т.д.)

Деканат не вел борьбы со всеми этими безобразиями и не сумел своевременно организовать учебный процесс подобающим образом. Программы по многим предметам отсутствуют или выдаются перед зачетом. Путаница с аудиториями, неувязки в расписании -- не единичные факты, тем более позорные для физфака, имеющего в своем распоряжении достаточное количество аудиторий (после переезда в помещение бывшего рабфака).

Некоторые курсы, например термодинамика, вследствие заминки с лекторами, были скомканы. Необходимо еще остановиться на задолженности за прошлые семестры -- всего 71 человеко-зачет. Я назову несколько «звезд первой величины»: на 5 курсе -- т. Войцик до сих пор не сдал такой важный предмет, как электродинамику за 3 курс, т. Щеголев -- имеет 3 «хвоста», тт. Линдес, Бирман, Колобков,. Прокофьев -- имеют по 2 «хвоста», на 2 курсе т. Лобухо -- имеет 2 «хвоста» за прошлый год и ничего не сдавал в этом и т.д. Сюда не мешает добавить новоиспеченных, но безусловно «талантливых» «хвостистов», не сдавших ни одного предмета в зимнюю сессию: Слонимчик, Гращин,, Клугман, Фоменко, Бездельг Ольхин, Ревзюк, Сухорский. Однако, не все выглядит так мрачно, есть места и посветлей. На физфаке 167 отличников, сдавших все зачеты в 1 семестре на «5». Для стимулирования отличниче-ства 27 лучших получили денежные премии, трое тт. Шварц и Вассерман с 4 курса и т. Дворский с 5 курса- были премированы поездкой в Москву, во время каникул; часть отличников (35 ч.) получили билеты в театры. Имеются большие резервы отличников -- ударники.

Данные для успешной учебы есть, дело за организацией.